<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../schemas/akomantoso30.xsd">
    <act name="Zakon o bezbjednosti saobraćaja na putevima">
        <meta>
            <identification source="#gostojic">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/act/2009-41-1404/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/rs/act/2009-41-1404"/>
                    <FRBRdate date="2009-05-29"/>
                    <FRBRauthor href="#ns" as="#author"/>
                    <FRBRcountry value="rs"/>
                    <FRBRsubtype value="act"/>
                    <FRBRnumber value="2009-41-1404"/>                    
                    <FRBRname value="Закон о безбедности саобраћаја на путевима"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/act/2009-41-1404/sr@2018-05-25/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/rs/act/2009-41-1404/sr@2018-05-25"/>
                    <FRBRdate date="2018-05-25"/>
                    <FRBRauthor href="#sg" as="#editor"/>
                    <FRBRlanguage language="sr"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/act/2009-41-1404/sr@2018-05-31/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/rs/act/2009-41-1404/sr@2018-05-31/!main.akn"/>
                    <FRBRdate date="2018-11-08"/>
                    <FRBRauthor href="#gostojic" as="#generator"/>
		    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <publication name="sg" date="2009-06-02" showAs="Службени гласник Републике Србије" number="41/2009"/>
            <classification source="#gostojic">
                <keyword value="traffic" showAs="Саобраћај, везе и енергетика" dictionary="RS"/>
            </classification>
            <references source="#gostojic">
                <TLCRole eId="author" href="/akn/rs/ontology/role/author" showAs="Author"/>
                <TLCRole eId="editor" href="/akn/rs/ontology/role/editor" showAs="Editor"/>
                <TLCRole eId="generator" href="/akn/rs/ontology/role/generator" showAs="Generator"/>
                <TLCOrganization eId="ns" href="/akn/rs/ontology/organization/ns" showAs="Народна скупштина Републике Србије"/>
                <TLCOrganization eId="sg" href="/akn/rs/ontology/organization/sg" showAs="Службени гласник Републике Србије"/>
                <TLCPerson eId="gostojic" href="/akn/rs/ontology/person/somebody" showAs="Стеван Гостојић"/>
            </references>
        </meta>
        <body>
	<!-- ... -->
    <chapter eId="chp_3">
        	<num>III.</num>
                <heading>PRAVILA SAOBRAĆAJA</heading>
		<!-- ... -->
		<section eId="chp_3__sec_10">
                	<num>10.</num>
                	<heading>Preticanje i obilaženje</heading>
			<!-- ... -->
			<article eId="art_47">
			        <num>Član 47.</num>
        			<paragraph eId="art_47__para_1">
            				<content eId="art_47__para_1__content">
                				<p>Preticanje i obilaženje vrši se sa lijeve strane vozila koje se pretiče ili obilazi.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
        			<paragraph eId="art_47__para_2">
            				<content eId="art_47__para_2__content">
                				<p>Preticanje mora da se vrši sa desne strane ako je vozilo na kolovozu zauzelo takav položaj i njegov vozač daje znak da se sa
sigurnošću može zaključiti da to vozilo skreće ulijevo.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
        			<paragraph eId="art_47__para_3">
            				<content eId="art_47__para_3__content">
                				<p>Vozilo koje se kreće po šinama postavljenim na sredini kolovoza ne smije da se pretiče sa lijeve strane.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
        			<paragraph eId="art_47__para_4">
            				<content eId="art_47__para_4__content">
                				<p>Na putu na kojem postoje najmanje dvije saobraćajne trake namijenjene za saobraćaj vozila u istom smjeru, brže kretanje
vozila u jednoj traci od kretanja vozila u drugoj traci ne smatra se preticanjem.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
					<paragraph eId="art_47__para_5">
            				<content eId="art_47__para_5__content">
                				<p>Na putu u naselju na kojem postoje najmanje dvije saobraćajne trake namijenjene za saobraćaj vozila u istom smjeru,
prolaženje sa desne strane vozila koje se ne kreće krajnjom desnom saobraćajnom trakom ne smatra se preticanjem.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
			</article>
			
			<article eId="art_48">
			        <num>Član 48.</num>
        			<paragraph eId="art_48__para_1">
            				<content eId="art_48__para_1__content">
                				<p>Vozač kome je dat znak za preticanje dužan je da pomjeri svoje vozilo ka desnoj ivici kolovoza.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
        			<paragraph eId="art_48__para_2">
            				<content eId="art_48__para_2__content">
                				<p>Vozač ne smije da povećava brzinu kretanja vozila dok ga drugo vozilo pretiče.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
			</article>
			
			<article eId="art_49">
			        <num>Član 49.</num>
        			<paragraph eId="art_49__para_1">
            				<content eId="art_49__para_1__content">
                				<p>Preticanje ili obilaženje vozač može da vrši samo ako time ne ometa normalno kretanje vozila koja dolaze iz suprotnog smjera
i kad na putu ima dovoljno prostora za bezbjedno izvođenje radnji.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
        			<paragraph eId="art_49__para_2">
            				<content eId="art_49__para_2__content">
                				<p>Vozač ne smije da vrši preticanje ili obilaženje kad time može ugroziti druge učesnike u saobraćaju.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
        			<paragraph eId="art_49__para_3">
            				<content eId="art_49__para_3__content">
                				<p>Vozač ne smije vozilom da započne preticanje ili obilaženje:
1) kolone vozila;
2) ako je vozač koji se kreće iza njega otpočeo preticanje;
3) ako je vozač ispred njega na istoj saobraćajnoj traci dao znak za preticanje ili obilaženje;
4) ako bi time ugrozio bezbjednost saobraćaja ili ometao saobraćaj iz suprotnog smjera;
5) ako po izvršenom preticanju ili obilaženju ne bi mogao da se vrati u saobraćajnu traku kojom se kretao bez ometanja ili
ugrožavanja ostalih učesnika u saobraćaju;
6) saobraćajnom trakom za prinudno zaustavljanje vozila;
7) na početku prevoja, na prevoju, ispred i u nepreglednoj krivini, osim na kolovozu sa najmanje dvije saobraćajne trake za
kretanje vozila u istom smjeru;
8) u tunelu;
9) vozila koje se približava pješačkom prelazu ili ga prelazi;
10) vozila koje se zaustavilo ili zaustavlja radi propuštanja pješaka na pješačkom prelazu;
11) neposredno ispred i na prelazu puta preko željezničke ili tramvajske pruge;
12) vozila pod pratnjom;
13) saobraćajnom trakom za spora vozila;
14) na mjestu gdje je to zabranjeno saobraćajnom signalizacijom;
15) na način da prelazi vozilom preko neisprekidane uzdužne linije pri čemu koristi saobraćajnu traku namijenjenu za kretanje
vozila iz suprotnog smjera.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
        			<paragraph eId="art_49__para_4">
            				<content eId="art_49__para_4__content">
                				<p>Obilaženje zaustavljene kolone na putu je zabranjeno ako se vozač nakon obilaženja ne bi mogao bezbjedno uključiti na
saobraćajnu traku namijenjenu kretanju vozila u smjeru u kojem se kreće..</p>
            				</content>
        			</paragraph>
					<paragraph eId="art_49__para_5">
            				<content eId="art_49__para_5__content">
                				<p>Izuzetno, obilaženje u slučaju iz stava 3 tačka 15 ovog člana dozvoljeno je pod uslovima iz stava 1 ovog člana.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
					<paragraph eId="art_49__para_6">
            				<content eId="art_49__para_6__content">
                				<p>Vozač koji pretiče dužan je da svoje vozilo drži na potrebnom rastojanju i odstojanju od vozila koje pretiče, tako da ga ne
ometa niti ugrožava druge učesnike u saobraćaju.</p>
            				</content>
        			</paragraph>					
			</article>
			
			<article eId="art_50">
			        <num>Član 50.</num>
        			<paragraph eId="art_50__para_1">
            				<content eId="art_50__para_1__content">
                				<p>Poslije preticanja ili obilaženja jednog ili više vozila vozač je dužan, čim bude moguće da to učini bez ometanja ili ugrožavanja
ostalih učesnika u saobraćaju, da vozilom ponovo zauzme položaj na saobraćajnoj traci kojom se kretao prije preticanja,
odnosno obilaženja.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
			</article>	

			<article eId="art_51">
			        <num>Član 51.</num>
        			<paragraph eId="art_51__para_1">
            				<content eId="art_51__para_1__content">
                				<p>Vozač ne smije da pretiče drugo vozilo neposredno ispred raskrsnice ili na raskrsnici koja nije sa kružnim tokom saobraćaja.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
        			<paragraph eId="art_51__para_2">
            				<content eId="art_51__para_2__content">
                				<p>Neposredno ispred raskrsnice i na raskrsnici, u slučaju kad se kreće putem sa prvenstvom prolaza, vozač može da pretiče:
1) vozilo koje skreće ulijevo, a pretiče ga sa desne strane;
2) vozilo koje skreće udesno, ali da pri tom svojim vozilom ne prelazi na dio kolovoza namijenjen za saobraćaj vozila iz
suprotnog smjera;
3) vozilo koje se kreće raskrsnicom na kojoj je saobraćaj regulisan svjetlosnim saobraćajnim znakovima ili znacima koje daje
ovlašćeni policijski službenik;
4) bicikl, moped ili motocikl.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
					
			</article>

			<article eId="art_52">
			        <num>Član 52.</num>
        			<paragraph eId="art_52__para_1">
            				<content eId="art_52__para_1__content">
                				<p>Ako se na sredini kolovoza nalazi površina koja nije namijenjena za saobraćaj vozila, objekat ili uređaj, vozila moraju da ih
obilaze sa desne strane.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
        			<paragraph eId="art_52__para_2">
            				<content eId="art_52__para_2__content">
                				<p>Površine, objekti ili uređaji iz stava 1 ovog člana koji se nalaze na sredini puta sa jednosmjernim saobraćajem mogu da se
obilaze sa obje strane, ako saobraćajnim znakom nije drukčije određeno.</p>
            				</content>
        			</paragraph>
					
			</article>			
			<!-- ... -->
		</section>
		<!-- ... -->
	</chapter>
	<!-- ... -->
	<chapter eId="chp_21">
        	<num>XVI.</num>
                <heading>KAZNENE ODREDBE</heading>
		<!-- ... -->
		<section eId="chp_21__sec_1">
			<num>1.</num>
			<heading>Prekršajne kazne</heading>
			<!-- ... -->
			
			<article eId="art_318">
			        <num>Član 318.</num>
				<paragraph eId="art_318__para_1">
					<intro eId="art_318__para_1__intro">
						<p>Novčanom kaznom u iznosu od 300 eura do 1.000 eura ili kaznom zatvora do 60 dana kazniće se za prekršaj:</p>
					</intro>
					<!-- ... -->
					<point eId="art_321__para_1__point_5">
						<num>5)</num>
						<content>
							<p>vozač koji započne preticanje ili obilaženje ako time ugrozi bezbjednost saobraćaja ili omete saobraćaj iz suprotnog smjera<ref href="/akn/rs/act/zob#art_49">(član 49 stav 3 tačka 4);</ref>,</p>
						</content>
					</point>
					
					<point eId="art_321__para_1__point_6">
						<num>6)</num>
						<content>
							<p>vozač koji započne preticanje ili obilaženje na početku prevoja, na prevoju, u nepreglednoj krivini ili u tunelu<ref href="/akn/rs/act/zob#art_49">(član 49 stav 3
tač. 7 i 8);</ref>,</p>
						</content>
					</point>
					<!-- ... -->
				</paragraph>
			</article>
			
			<article eId="art_319">
			        <num>Član 319.</num>
				<paragraph eId="art_319__para_1">
					<intro eId="art_319_para_1__intro">
						<p>Novčanom kaznom u iznosu od 150 eura do 400 eura kazniće se za prekršaj:</p>
					</intro>
					<!-- ... -->
					<point eId="art_321__para_1__point_2">
						<num>2)</num>
						<content>
							<p>vozač koji započne preticanje ili obilaženje ako po izvršenom preticanju ili obilaženju ne može da se vrati u saobraćajnu
traku kojom se kretao bez ometanja ili ugrožavanja ostalih učesnika u saobraćaju<ref href="/akn/rs/act/zob#art_49">(član 49 stav 3 tačka 5);</ref>,</p>
						</content>
					</point>
					<!-- ... -->
				</paragraph>
			</article>
			
		    <article eId="art_320">
			        <num>Члан 320.</num>
				<paragraph eId="art_320__para_1">
					<intro eId="art_320__para_1__intro">
						<p>Novčanom kaznom u iznosu od 120 eura do 400 eura kazniće se za prekršaj:</p>
					</intro>
					<!-- ... -->
					<point eId="art_320__para_1__point_9">
						<num>9)</num>
						<content>
							<p>vozač koji sa lijeve strane pretiče vozilo koje je na kolovozu zauzelo takav položaj i čiji vozač daje takav znak da se sa
sigurnošću može zaključiti da to vozilo skreće ulijevo<ref href="/akn/rs/act/zob#art_47">(član 47 stav 2)</ref>,</p>
						</content>
					</point>
					
					<point eId="art_320__para_1__point_10">
						<num>10)</num>
						<content>
							<p>vozač koji sa lijeve strane pretiče vozilo koje se kreće po šinama postavljenim na sredini kolovoza<ref href="/akn/rs/act/zob#art_47">(član 47 stav 3)</ref>,</p>
						</content>
					</point>

					<point eId="art_320__para_1__point_10a">
						<num>10a)</num>
						<content>
							<p>vozač kome je dat znak za preticanje, ako ne pomjeri svoje vozilo ka desnoj ivici kolovoza<ref href="/akn/rs/act/zob#art_48">(član 48 stav 1)</ref>,</p>
						</content>
					</point>

					<point eId="art_320__para_1__point_11">
						<num>11)</num>
						<content>
							<p>vozač koji povećava brzinu kretanja svog vozila dok ga drugo vozilo pretiče<ref href="/akn/rs/act/zob#art_48">(član 48 stav 2)</ref>,</p>
						</content>
					</point>

					<point eId="art_320__para_1__point_12">
						<num>12)</num>
						<content>
							<p>vozač koji otpočne preticanje ili obilaženje kolone vozila<ref href="/akn/rs/act/zob#art_49">(član 49 stav 3 tačka 1)</ref>,</p>
						</content>
					</point>

					<point eId="art_320__para_1__point_13">
						<num>13)</num>
						<content>
							<p>vozač koji otpočne preticanje ili obilaženje kada je vozač vozila koje se kreće iza njega otpočeo preticanje<ref href="/akn/rs/act/zob#art_49">(član 49 stav 3 tačka 2)</ref>,</p>
						</content>
					</point>

					<point eId="art_320__para_1__point_14">
						<num>14)</num>
						<content>
							<p>vozač koji otpočne preticanje ili obilaženje kada je vozač vozila koje se na istoj saobraćajnoj traci kreće ispred njega dao
znak za preticanje ili obilaženje<ref href="/akn/rs/act/zob#art_49">(član 49 stav 3 tačka 3)</ref>,</p>
						</content>
					</point>

					<point eId="art_320__para_1__point_16">
						<num>15)</num>
						<content>
							<p>vozač koji započne preticanje ili obilaženje saobraćajnom trakom za prinudno zaustavljanje vozila<ref href="/akn/rs/act/zob#art_49">(član 49 stav 3 tačka 6)</ref>,</p>
						</content>
					</point>
					
					<point eId="art_320__para_1__point_16">
						<num>16)</num>
						<content>
							<p>vozač koji otpočne preticanje ili obilaženje vozila koje se približava pješačkom prelazu ili ga prelazi ili vozila koje se zaustavilo
ili zaustavlja radi propuštanja pješaka na pješačkom prelazu<ref href="/akn/rs/act/zob#art_49">(član 49 stav 3 tač. 9 i 10)</ref>,</p>
						</content>
					</point>
					
					<point eId="art_320__para_1__point_17">
						<num>17)</num>
						<content>
							<p>vozač koji započne preticanje ili obilaženje drugog vozila neposredno ispred i na prelazu puta preko željezničke ili
tramvajske pruge ili vozila pod pratnjom<ref href="/akn/rs/act/zob#art_49">(član 49 stav 3 tač. 11 i 12)</ref>,</p>
						</content>
					</point>
					
					<point eId="art_320__para_1__point_18">
						<num>18)</num>
						<content>
							<p>vozač koji pretiče drugo vozilo neposredno ispred raskrsnice ili na raskrsnici koja nije sa kružnim tokom saobraćaja
suprotno;<ref href="/akn/rs/act/zob#art_51">članu 51 ovog zakona</ref>,</p>
						</content>
					</point>
					
					<!-- ... -->
				</paragraph>
			</article>
			
			
		    <article eId="art_321">
			        <num>Član 321.</num>
				<paragraph eId="art_321__para_1">
					<intro eId="art_321__para_1__intro">
						<p>Novčanom kaznom u iznosu od 90 eura do 250 eura kazniće se za prekršaj:</p>
					</intro>
					<!-- ... -->
					<point eId="art_321__para_1__point_6">
						<num>6)</num>
						<content>
							<p>vozač koji započne preticanje ili obilaženje drugog vozila saobraćajnom trakom za spora vozila ili na mjestu gdje je to
zabranjeno saobraćajnom signalizacijom<ref href="/akn/rs/act/zob#art_49">(član 49 stav 3 tač. 13 i 14);</ref>,</p>
						</content>
					</point>
					
					<point eId="art_321__para_1__point_7">
						<num>7)</num>
						<content>
							<p>vozač koji započne preticanje ili obilaženje na način da vozilom prelazi preko neisprekidane uzdužne linije pri čemu koristi
saobraćajnu traku namijenjenu za kretanje vozila iz suprotnog smjera<ref href="/akn/rs/act/zob#art_49">(član 49 stav 3 tač 15);</ref>,</p>
						</content>
					</point>

					<!-- ... -->
				</paragraph>
			</article>

		    <article eId="art_322">
			        <num>Član 322.</num>
				<paragraph eId="art_322__para_1">
					<intro eId="art_322__para_1__intro">
						<p>Novčanom kaznom u iznosu od 80 eura do 250 eura kazniće se za prekršaj:</p>
					</intro>
					<!-- ... -->
					<point eId="art_321__para_1__point_13">
						<num>13)</num>
						<content>
							<p>vozač koji započne obilaženje zaustavljene kolone na putu koji se nakon toga ne može bezbjedno uključiti na saobraćajnu
traku namijenjenu kretanju vozila u smjeru u kojem se kreće<ref href="/akn/rs/act/zob#art_49">(član 49 stav 4);</ref>,</p>
						</content>
					</point>
					
					<point eId="art_321__para_1__point_14">
						<num>14)</num>
						<content>
							<p>vozač koji pretiče drugo vozilo, a svoje vozilo ne drži na potrebnom rastojanju ili odstojanju od vozila koje pretiče, tako da
ga ne ometa ili ugrožava druge učesnike u saobraćaju<ref href="/akn/rs/act/zob#art_49">(član 49 stav 6);</ref>,</p>
						</content>
					</point>
					
					<point eId="art_321__para_1__point_15">
						<num>15)</num>
						<content>
							<p>vozač koji nakon preticanja ili obilaženja, čim to bude moguće, vozilom ne zauzme položaj na saobraćajnoj traci kojom se
kretao prije preticanja, odnosno obilaženja, a da time ne ometa ili ugrožava ostale učesnike u saobraćaju<ref href="/akn/rs/act/zob#art_50">(član 50);</ref>,</p>
						</content>
					</point>
					
					<point eId="art_321__para_1__point_16">
						<num>16)</num>
						<content>
							<p>vozač koji objekat, uređaj ili površinu koja nije namijenjena za saobraćaj vozila, a nalazi se na sredini kolovoza, ne obilazi
sa desne strane<ref href="/akn/rs/act/zob#art_52">(član 52 stav 1);</ref>,</p>
						</content>
					</point>

					<!-- ... -->
				</paragraph>
			</article>			
			<!-- ... -->
		</section>
	<!-- ... -->
	</chapter>
	<!-- ... -->
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
